\documentclass[11pt]{scrartcl}
\usepackage{german}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{array}
\usepackage{wrapfig}
\sloppy
\pagestyle{plain}
\input{el2tex}
\input{coldef}
\begin{document}
\title{Berlin 2000-10-12: FFII-Seminar auf WOS\\
{\tt\normalsize http://swpat.ffii.org/treffen/wos-2001/index.de.html}}
\author{Arbeitsgruppe}
\maketitle
\begin{abstract}
In Europa stehen wichtige Entscheidungen dar\"{u}ber an, was f\"{u}r Arten von Neuerungen patentierbar sein sollen.  In letzter Zeit haben mehrere von Regierungen bestellte Studien \"{u}ber die Wirkungen des Patentwesens auf die Software-Innovation einerseits festgestellt, dass eher negative als positiven Wirkungen zu erwarten sind, andererseits aber dennoch aufgrund juristischer Argumente f\"{u}r eine Legalisierung von Softwarepatenten pl\"{a}diert.  In diesem Workshop bieten wir einen \"{U}berblick \"{u}ber die Studien und schauen insbesondere ihre juristische Argumentation an.  Dadurch soll sich ein verst\"{a}ndliches Bild der Optionen ergeben, zwischen denen der Gesetzgeber zu w\"{a}hlen hat. 
\end{abstract}
\tableofcontents
\section*{}

\section{Wann?\label{kiam}}

2001-10-12

im Rahmen der WOS 2 (http://www.mikro.org/Events/OS/wos2/schedule.html)

\section{Wo?\label{kiok}}

Berlin, Haus der Kulturen, WOS 2 (http://www.mikro.org/Events/OS/wos2/)

\section{Wie?\label{kima}}

Wenn Sie an dem Programm aktiv teilnehmen m\"{o}chten, nehmen Sie sich bitte formlos zu mailto:wos-2001@ffii.org?subject=http://swpat.ffii.org/treffen/wos-2001/index.de.html Kontakt auf.  Eine passive Teilnahme erfordert keine Anmeldung.  Es empfiehlt sich aber, auch das Rahmenprogramm des Kongresses WOS 2 (http://www.mikro.org/Events/OS/wos2/) in Ihre Planung einzubeziehen.  Bedenken Sie, dass die Teilnahme an diesem Rahmenprogramm eine Anmeldung und eine Eintrittsgeb\"{u}hr erfordert.  Falls Sie nur an unserem Workshop teilnehmen wollen, entfallen Anmeldung und Geb\"{u}hr.

\section{Freitag 2001-10-12\label{fre}}

\begin{description}
\item[16-19:00 FFII Workshop: Kritik an Auftragsstudien zum Thema Logikpatente:]\ In Europa stehen wichtige Entscheidungen dar\"{u}ber an, was f\"{u}r Arten von Neuerungen patentierbar sein sollen.  In letzter Zeit haben mehrere von Regierungen bestellte Studien \"{u}ber die Wirkungen des Patentwesens auf die Software-Innovation einerseits festgestellt, dass eher negative als positiven Wirkungen zu erwarten sind, andererseits aber dennoch aufgrund juristischer Argumente f\"{u}r eine Legalisierung von Softwarepatenten pl\"{a}diert.  In diesem Workshop bieten wir einen \"{U}berblick \"{u}ber die Studien und schauen insbesondere ihre juristische Argumentation an.  Dadurch soll sich ein verst\"{a}ndliches Bild der Optionen ergeben, zwischen denen der Gesetzgeber zu w\"{a}hlen hat.
\begin{description}
\item[Zeitplan:]\ \begin{center}
\begin{tabular}{|C{29}|C{29}|C{29}|}
\hline
16.00-17.00 & Grundlegende Fragestellungen, \"{U}berblick \"{u}ber die Literatur & phm\\\hline
17.00-18.00 & Gibt es einen ``Ambivalenzbereich'' zwischen Naturkr\"{a}ftebeherrschung und Rechnen?  Was bringt ein ``Quelltextprivileg''?  Kritik der Lutterbeck-Studie & te\\\hline
18.00-19.00 & Ist die gegenw\"{a}rtige Gesetzesregelung unverst\"{a}ndlich?  Welche juristischen Schlussfolgerungen legt der wirtschaftliche Teil der Fraunhofer-Studie und anderer Studien wirklich nahe? & phm\\\hline
\end{tabular}
\end{center}
\item[Empfohlene Lekt\"{u}re:]\ \begin{itemize}
\item
Software Patentability with Compensatory Regulation: a Cost Evaluation (http://swpat.ffii.org/analyse/pleji/index.en.html)

\item
Sicherheit in der Informationstechnologie und Patentschutz f\"{u}r Software-Produkte - Kurzgutachten von Lutterbeck et al im Auftrag des BMWi (http://swpat.ffii.org/papiere/bmwi-luhoge00/index.de.html)

\item
Fraunhofer Study about the Economic Effects of Software Patents (http://swpat.ffii.org/papiere/bmwi-fhgmpi01/index.de.html)

\item
Stimuler la concurrence et l'innovation dans la Soci\'{e}t\'{e} d'Information (http://www.pro-innovation.org/rapport\_brevet/brevets\_plan.pdf)

\item
IPI Study: The Economic Impact of Patentability of Computer Programs (http://europa.eu.int/comm/internal\_market/en/indprop/comp/study.pdf)

\item
Background and Overview of the Intellectual Property Initiative (http://info.sm.umist.ac.uk/esrcip/background.htm)

\item
http://www.patent.gov.uk/about/ippd/consultation/conclusions.htm

\item
Avis de l'acad\'{e}mie des technologies concernant la Brevetabilit\'{e} des inventions mises en oeuvre par ordinateur (http://www.internet.gouv.fr/francais/textesref/avisacatec180701.htm)
\end{itemize}
\item[Bisher angemeldete Teilnehmer:]\ Xu\^{a}n Baldauf (Leipzig)\\
Susanne Br\"{a}cklein (Berlin)\\
Thomas Ebinger (Berlin)\\
Jens Freimann (Frankfurt)\\
Erik Josefsson (Malm\"{o})\\
Hartmut Pilch (M\"{u}nchen)\\
Hubertus Soquat (Berlin)\\
Oliver Zendel (Kaiserslautern)\\
N.N. (manche Teilnehmer wollen nicht genannt werden.)
\end{description}
\item[20-22:00 Swpat-Podiumsdiskussion im Auditorium:]\ \begin{description}
\item[Thema:]\ Volkswirtschaftliche Bedeutung von Softwarepatenten
\item[Diskutanten:]\ Fritz Teufel (Patentanwalt, IBM)\\
Daniel Probst (Volkswirt, Uni Mannheim)\\
Knuth Blind (Innovationsforscher, Fraunhofer ISI)\\
Moderator: Boris Gr\"{o}ndahl (Journalist, The Standard)
\item[Achtung:]\ \begin{center}
\begin{tabular}{|C{89}|}
\hline
Diese Podiumsdiskussion wird nicht vom FFII organisiert und erfordert eine Eintrittskarte (http://www.mikro.org/Events/OS/wos2/registration.html).\\\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{description}
\end{description}
\clearpage
\end{document}

% Local Variables: ;
% coding: utf-8 ;
% mode: latex ;
% End: ;
